%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Des endomorphismes]
\begin{enumerate}
\item Montrer que $\appli{f}{\R^{\N}}{\R^{\N}}{\left(u_{n}\right)_{n \in \N}}{\left(u_{n+1}-u_{n}\right)_{n \in \N}}$ est un endomorphisme. Déterminer $\Ker(f)$ et $\Image(f)$. Est-ce que $f$ est un automorphisme?
\item Montrer que $\appli{g}{\R[0]}{\R[0]}{P}{X P}$ est un endomorphisme. Déterminer $\Ker(g)$ et $\Image(g)$. Est-ce que $g$ est un automorphisme?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
  \item Si $u$ et $v$ sont deux suites, et $\lambda\in \R$, remarquons que
  \[ f(\lambda u+v) = \left( (\lambda u_{n+1}+v_{n+1}) - (\lambda u_n+v_n) )\right)_{n\in \N} = \lambda (u_{n+1}-u_n)_{n\in \N} + (v_{n+1}-v_n)_{n\in \N}. \]
  Ainsi, $f$ est bien un endomorphisme.

  Soit $u\in \Ker f$. Par définition, $f(u)= 0$ où $0$ désigne la suite nulle, c'est-à-dire
  \[ \forall n \in \N,\quad u_{n+1}-u_n=0 \Longleftrightarrow u_n=u_0. \]
  Ainsi, la suite $u$ est constante. Réciproquement, si la suite $u$ est constante, $f(u)=0$. On peut donc conclure que
  \[ \boxed{\Ker f = \{ \text{suites constantes} \}}\]
  Pour l'image, soit $v\in \R^{\N}$ une suite quelconque. On cherche $u \in \R^{\N}$ telle que $f(u)=v$, c'est-à-dire
  \[ \forall n\in \N, u_{n+1}-u_n = v_n. \]
  Pour tout $N\in \N$, en sommant les égalités précédentes, on obtient
  \[ \sum_{n=0}^N u_{n+1}-u_n = \sum_{n=0}^N v_n \Longleftrightarrow u_{N+1}-u_0 = \sum_{n=0}^N v_n \]
  Posons alors $u_0=0$ (par exemple), et pour tout entier $N\in \N*$, $u_N=\sum\limits_{n=0}^{N-1} v_n$. Alors la suite $u$ ainsi définie vérifie
  \[ \forall N\in \N*,\quad u_{N+1}-u_N =v_N \]
  et pour $N=0$, $u_1-u_0=v_0$ par construction. Ainsi, $f(u)=v$.
  \\\textbf{Bilan} : toute suite $v$ admet un antécédent par $f$ : $\Image f = \R^{\N}$ et $f$ est surjective.
  \item Rapidement, si $P$ et $Q$ sont deux polynômes et $\lambda \in \R$, on a bien
  \[ g(\lambda P+Q) = X(\lambda P+Q) = \lambda XP + XQ = \lambda g(P)+g(Q). \]
  Ainsi, $g$ est bien un endomorphisme de $\R[0]$.

  Soit $P\in \Ker(g)$. Alors $g(P)=0$, le polynôme nul, c'est-à-dire $XP = 0$. Or, si $P$ est non nul, $\deg(XP)=\deg(X)+\deg(P)\geq 1$ et donc $XP$ ne peut être nul. Ainsi, \[ \boxed{\Ker(g) = \{ 0\}} \]
  et $g$ est injective.

  D'après ce qui précède, $Q=XP$ est de degré supérieur ou égal à $1$ si $P\neq 0$, et  $Q(0)=0$. Donc \[\Image(g) \subset \{ Q\in \R[0],\quad Q(0)=0\}. \]
  Réciproquement, soit $Q\in \R[0]$ vérifiant $Q(0)=0$. Si $Q=0$, il suffit de prendre $P=0$ et dans ce cas $g(0)=Q$. Si $Q\neq 0$, puisque $0$ est racine de $Q$, on peut le factoriser :  il existe un polynôme $R$ tel que $Q= X R$. Mais alors, $Q=g(R)$, et finalement $\{ Q\in \R[0],\quad Q(0)=0\} \subset \Image(g)$. Ainsi,
  \[ \boxed{ \Image(g) = \{ Q\in \R[0],\quad Q(0)=0\}.}\]

\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
